# Zestaw 5. Potoki nazwane i nienazwane

## Zadanie 1

Należy napisać interpreter poleceń obsługujący operator pipe - `|`. Interpreter czyta kolejne linie z wejścia standardowego. Każda linia ma format

`prog1 arg1 ... argn1 | prog2 arg1 ... argn2 | ... | progN arg1 ... argnN`

Dla takiej linii interpreter powinien uruchomić wszystkie N poleceń w osobnych procesach, zapewniając przy użyciu potoków nienazwanych oraz funkcji dup2, by wyjście standardowe procesu k było przekierowane do wejścia standardowego procesu (k+1). Można założyć ograniczenie górne na ilość obsługiwanych argumentów (co najmniej 3) oraz ilość połączonych komend w pojedynczym poleceniu (co najmniej 20). Interpreter powinien umożliwiać uruchamianie programów znajdujących się w katalogu na liście w zmiennej PATH bez podawania pełnej ścieżki. Po uruchomieniu ciągu programów składających się na pojeczyne polecenie (linijkę) interpreter powinien oczekiwać na zakończenie wszystkich tych programów.

**Uwaga**: należy użyć pipe/fork/exec, nie popen


## Zadanie 2

W ramach tego zadania stworzony zostanie wizualizator zbioru Mandelbrota. Zbiór ten składa się z liczb zespolonych c takich, że ciąg {zn} zdefiniowany poprzez

    z_0 = 0, z_(n+1) = f_c(z_n),      gdzie f_c(z) = z_2

ma moduł ograniczony przez 2, tj. |zn| <= 2 dla każdego n. W praktyce wizualizacja polega na tym, że dla zadanego punktu c sprawdzamy, czy po pewnej ustalonej ilości iteracji K ten warunek jest spełniony i kolorujemy punkt c na podstawie tego, po ilu iteracjach warunek przestaje być prawdą - nazwijmy tę liczbę iters(c). Jeśli np. K = 100 i dla danego c dopiero w 30 iteracji dostajemy zn takie, że |zn| > 2, to iters(c) = 30. Jeśli po K iteracjach warunek pozostaje spełniony, to przyjmujemy iters(c) = K.

Wizualizację będziemy wykonywać dla punktów w prostokątnym obszarze 

    D = { c: -2 < Re(c) < 1, -1 < Im(c) < 1 }

Należy napisać dwa programy - master oraz slave - które będą komunikować się poprzez potok nazwany (kolejkę FIFO), do której ścieżkę będą dostawać jako argument wywołania. Do potoku pisać będzie wiele procesów wykonujących program slave, a czytał będzie z niej jeden proces master.

### Slave

Slave przyjmuje trzy argumenty - ścieżkę do potoku nazwanego i liczby całkowite N oraz K. Wykonuje następujące akcje:

- otwiera potok nazwany
- generuje N losowych punktów w obszarze D, dla każdego punktu c oblicza wartość iters(c) oraz zapisuje do potoku jedną linijkę zawierającą część rzeczywistą oraz urojoną punktu c oraz obliczoną wartość iters(c)
- zamyka potok nazwany

### Master

Master przyjmuje dwa argumenty - ścieżkę do potoku nazwanego i liczbę całkowitą R. Tworzy on potok o podanej nazwie. Master przechowuje zainicjalizowaną zerami tablicę dwuwymiarową T o rozmiarze R x R reprezentującą obraz obszaru D - każdy element tablicy to jeden "piksel" i odpowiada w naturalny sposób pewnemu kawałkowi obszaru D.

Master czyta z potoku nazwanego kolejne linijki aż do momentu gdy zostanie on zamknięty przez wszystkie procesy do niego piszące. Każda linijka to informacja o punkcie c = x + iy oraz wartości iters(c). Dla każdej oczytanej linijki master zapisuje w tablicy T wartość iters(c) w miejscu odpowiadającym pikselowi reprezentującemu kawałek D w którym leży punkt c.

Po zakończeniu czytania master zapisuje zawartość tablicy T do pliku o nazwie data tak, że w każdej linijce znajdują się oddzielone białymi znakami wartości indeksów i, j oraz wartość `T[i][j]`, w kolejności takiej jak w poniższym przykładzie:

    0 0 10
    0 1 35
    0 2 11
    1 0 5
    1 1 77

itd. Następnie master uruchamia program Gnuplot przy użyciu funkcji popen, i przekazuje na jego wejście standardowe następujące polecenia:

    set view map
    set xrange [0:X]
    set yrange [0:X]
    plot 'data' with image

gdzie za X wstawiona ma być wartość argumentu R. W efekcie powinna powstać wizualizacja zbioru Mandelbrota podobna do poniższej:

![Zbiór Mandelbrota](mandelbrot.png)

(R = 600, K = 100, 10 000 000 losowych punktów)

**Uwaga**: aby okno z wizualizacją nie znikało od razu, po przesłaniu poleceń do Gnuplota należy

- wyczyścić bufor potoku przez który przekazujemy polecenia do Gnuplota
- np. oczekiwać na znak z klawiatury

Można użyć np. takiego kodu:

    fflush(pipe);
    getc(stdin);
